學者：京恐劉病死獄中

學者：京恐劉病死獄中

24,319
陳健民
適中字型
較大字型
陳健民

【本報訊】諾貝爾和平獎得主劉曉波因末期肝癌，正保外就醫到瀋陽醫院救治，惟家人仍未獲准到醫院探望，其被軟禁的妻子劉霞亦消息未明。時事評論員及學者估計劉曉波病情嚴重，當局只為免劉曉波在獄中病死引發政治風波，才急急將他送院救治，並非善意舉動。
研究中國公民社會的中大社會學系副教授陳健民認為，過去中國政府亦有以保外就醫為由釋放政治犯，但較少具體指出病情，今次指明劉曉波患末期肝癌，或顯示劉病情嚴重；而由於劉是全球僅有仍在獄中的諾貝爾和平獎得主，一旦他死於獄中，將對中國造成另一波輿論壓力，嚴重打擊其國際形象。陳估計，當局或取消對劉曉波妻子劉霞的軟禁，容許她與丈夫重聚，但料其言論自由仍會受相當大的限制。

習上台後收緊保外就醫
熟悉中國時政的時事評論員程翔指，保外就醫相當於香港的假釋，惟中國法律沒明文規定其定義及獲批條件，按過去慣例，獲批保外就醫「等於放咗你」。惟程指自習近平上台後，不少既有慣例被收緊，打壓言論及民運人士的力道亦加強，以近年維權律師高智晟案件為例，「話係保外就醫，實際上都係監禁」；流亡海外的內地富商郭文貴，其下屬同樣獲保外就醫，但仍被嚴密監視，未獲真正自由。程指對此趨勢表示憂慮，指保外就醫向來有相當大的彈性，猶如中國政府的下台階，「係唔係都開始收緊埋？」
支聯會秘書李卓人稱是次安排根本沒有任何保外就醫的元素，只是怕劉曉波在獄中病死，才將他送院治療；李又批評當局至今仍剝奪劉探望家人權利，極不人道，即使習近平訪港也無助改善形象，只會提醒港人中國政權是如何殘暴。
■記者梁御和

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
被中共囚禁逾8年患末期肝癌 劉曉波送醫 劉霞：不能動手術電療化療

下一則
劉曉波民運歷程

嘩，高見喎！！！！

是但啦

唔見得89年掟爛僅有鎗械既劉曉波對香港有乜重要性

完全唔想理佢